金融時報：新冷戰下特朗普與曾近平 不斷升級的中美對抗

在本系列的第一個文章中，吉迪恩·拉赫曼（Gideon Rachman）探索了兩個超級大國之間的競爭是如何開始令人感到異常熟悉的

3小時前

©FT蒙太奇；蓋蒂然後：杜魯門vs斯大林。現在：特朗普vs習近平
“從波羅的海的斯泰丁到亞得里亞海的的里雅斯特，'鐵幕'在整個大陸上都下降了。”溫斯頓·丘吉爾（Winston Churchill）1946年3月在密蘇里州富爾頓（Fulton）的演講被銘記為冷戰爆發的關鍵時刻。

如果未來的歷史學家一直在尋找標誌著第二次冷戰開始的演講（這次是在美國和中國之間），他們可能會指出邁克·彭斯在2018年10月在華盛頓哈德遜研究所發表的講話。將美國從西太平洋推from。 。 。但是他們會失敗的，”副總統宣布。 “我們不會受到威脅，我們也不會袖手旁觀。”彭斯指出中國的政治制度時說：“一個壓迫自己人民的國家很少在這裡停下來。”

對於第一次參加美甦之間的冷戰的學生來說，其中有些聽起來令人毛骨悚然，令人擔憂。美國再次與一個超級大國對抗。軍事對抗再次形成—儘管這次主要戰場是西太平洋而不是中歐。再一次，衝突被描述為自由世界與專政之間的衝突。為了增加對稱感，中華人民共和國和蘇聯一樣由共產黨領導。

即使在過去的幾個月中，在美國大選熱潮的背景下，中美關係的惡化也迅速加快了步伐。太平洋地區的軍事緊張局勢正在上升。台灣官員說，自1996年北京向該島周圍海域發射導彈以來，中國軍方在其防空緩衝區內進行的9月演習是對其安全的最大威脅。美國承諾幫助其自衛。

美國採取了積極行動，以阻止TikTok和華為等中國科技公司擴大其國際業務或購買美國製造的計算機芯片。中國和美國甚至沉迷於記者的逐槍逐鹿。

起源於中國的冠狀病毒已經摧毀了全球經濟，並在美國導致20萬多人死亡。唐納德·特朗普總統在對該病毒呈陽性反應後目前正在醫院就診，他已明確表示，他認為中國政府應對大流行病負有直接責任。

國務卿邁克·蓬佩奧（Mike Pompeo）在另一場對抗性演講中可能會被歷史學家們記住，他在7月警告說，與中國交往五十年來一直是失敗的。

新冷戰

在本週的一系列文章中，《金融時報》探討了中美之間的對抗如何開始像一場新的冷戰，技術世界被分為兩個集團，並且要求國家選擇一方。

星期二：中國的供應鏈可以轉移到其他地方嗎？

星期三：技術至上之戰。

星期四：美國如何對中國鷹派。

他說：“如果我們現在不採取行動，最終，（中國共產黨）將侵蝕我們的自由，並顛覆我們的自由社會努力建立的基於規則的秩序。”尼克松是在冷戰期間與北京重新建立關係的總統。 “與中國盲目接觸的舊模式根本無法解決。我們不能繼續下去。我們一定不能回到它。”

新的不確定性

對於哈佛大學教授，前五角大樓高級官員約瑟夫·奈（Joseph Nye）而言，美中關係現在“處於50年來的最低點”。

甚至有人擔心，就像在冷戰中一樣，世界可能會越來越多地分為兩個集團，一個集團看向華盛頓，另一個看向北京。在全球化的供應鏈世界中，這聽起來似乎難以置信。但是，特別是在科技領域，有跡象表明這已經開始發生。

正如華為案例所說明的那樣，美國現在明顯依靠其盟友來切斷與中國的技術聯繫，並且在某些情況下，例如在英國，在某種程度上，是德國，這種壓力正在發揮作用。然而，中國也在通過貿易和“一帶一路”倡議建立自己的全球影響力網絡，這可能涉及在中國境外基礎設施建設方面的貸款和投資，最高可達1萬億美元。

推薦的

美國前國務卿亨利·基辛格（Henry Kissinger）曾在1970年代促成中美和解，他說，北京和華盛頓現在處於“冷戰的山麓小丘”。

如果中國不斷增長的技術實力在今年引起了美國的注意，那麼其防禦能力也將加劇焦慮。中國迅速的軍事建設已經改變了北京和華盛頓之間的力量平衡。現在中國海軍比美國海軍擁有更多的船隻，而且它們都可以集中在西太平洋。中國還開發了強大的導彈和衛星武器，可能威脅美國航空母艦並破壞美國軍方的通信。

在最近的一篇文章中，如果喬·拜登（Joe Biden）贏得總統大選，則有可能擔任美國國防部長的米歇爾·弗洛諾（MichèleFlournoy）擔心“有關美國檢查中國各種行動能力的危險新不確定性……” 。 。可能會邀請中國領導人冒險冒險”，並補充說：“他們可以得出結論，他們應該早日移居台灣，而不是晚於台灣。”

自習近平主席於2012年上台以來，中國在海外變得更加自信，在國內也變得更加威權
弗勞諾伊女士的建議是，美國應加強軍事能力，以恢復威懾力。一位傑出的民主黨人擔任這一職位的事實表明，中美之間新的競爭有一個重要方面：如果特朗普在總統選舉中輸掉白宮，這種競爭不會消失。

毫無疑問，現任美國總統與中國（乃至大多數國家）之間使用的對抗性語言比他的任何前任都要多。特朗普一心一意地關注美國對華貿易逆差，他的保護主義政策也很獨特。但特朗普先生可能有助於在華盛頓帶來永久性的正統見解。經濟史學家丹尼爾·耶爾金（Daniel Yergin）指出：“儘管民主黨和共和黨人今天在華盛頓幾乎沒有達成任何協議，但他們確實同意的一件事是，中國是全球競爭對手，而且兩國處於技術競賽中”。

與特朗普政府相比，對中國採取拜登的方法將更加強調美國的同盟關係，並且可能會更少地使用關稅。民主黨人還將尋求與中國合作應對氣候變化。但是拜登政府不會改變特朗普政策的基本前提，那就是中國現在是對手。

在北京，這種走向“冷戰思維”的舉動受到譴責，而這通常僅歸因於美國據稱拒絕接受多極世界。華盛頓可能有兩黨決心保留美國的“第一”地位。但是中國人認為北京本身在多大程度上促成了第二次冷戰的出現。

自習近平主席於2012年上台以來，中國在海外變得更加自信，在國內也變得更加威權。在華盛頓，北京在南中國海的軍事基地建設被視為對美國在太平洋力量的直接挑戰。允許習近平執政的憲法改革，對香港的鎮壓以及對維吾爾族的大規模監禁，都向人們傳達了中國正變得更加獨裁的信息，這打破了華盛頓對中國經濟現代化將寄予的任何希望。導致政治自由化。

溫斯頓·丘吉爾（Winston Churchill）於1946年3月在密蘇里州富爾頓發表演講“和平之筋”，被認為是冷戰爆發的關鍵時刻©Popperfoto via Getty
日益富裕，自由和侵略性的中國更容易被視為需要面對的危險競爭對手。在公開場合，中國領導層繼續譴責美國人的“零和思維”。然而，在私下里，習近平領導層似乎將美國視為危險的對手，企圖推翻共產黨的統治。早在2014年，一位人脈淵博的北京學者王繼思就寫道，中國的領導層被“美國顛覆中國政府的欺詐性計劃”所困擾。

如果中美之間不可避免地繼續進行競爭，那麼兩國將如何匹配？

曾近平

美國總統唐納德·特朗普（Donald Trump）明確表示，他直接將中國政府直接歸因于冠狀病毒大流行。©Andy Wong / AP
人們普遍認為，華盛頓與北京之間的軍事差距已大大縮小。但是美國擁有一個中國無法複製的盟友網絡。沒有可以與曾經支持蘇聯的《華沙條約》相抗衡的“北京條約”。相反，印度太平洋地區的其他主要大國是美國的條約盟國，包括日本，韓國和澳大利亞。而且，印度雖然不是美國的正式盟友，但在印度和中國軍隊在兩國有爭議的邊界上最近發生致命的衝突之後，很可能傾向於華盛頓。

但是，如果在中國對台灣發動襲擊的情況下美國擱置一旁，那麼美國的同盟體係可能無法倖免。相反，如果北京和華盛頓之間的競爭從未升級為軍事對抗，那麼中國還有其他可以部署的資產。它是100多個國家/地區的最大貿易夥伴。相比之下，美國有57個國家。

在技術競賽中，中國也是美國的合理競爭對手。顯然，一些中國科技公司容易受到美國關鍵零部件（特別是計算機芯片和半導體）的停產的影響。另一方面，中國在某些技術（例如移動支付）方面處於領先地位，並且在人工智能和醫學等其他領域是強大的競爭者。

中美之間的科學競爭肯定讓人想起太空競賽推動的美蘇競爭。

副主席邁克·彭斯（Mike Pence）在2018年10月在華盛頓哈德森學院說：“中國除了將美國從西太平洋推向美國外，無非就是要。” 。 。但是他們會失敗的'©Jacquelyn Martin / AP
綜合競爭對手

但是，儘管當前中美對抗與冷戰開始之間的相似之處令人震驚，但也存在一些重要差異。最明顯的是，美國和中國的經濟高度融合。中美之間的貿易額每年超過半萬億美元。中國擁有逾1萬億美元的美國債務。重要的美國公司依賴在中國製造和銷售產品。蘋果iPhone的製造圍繞著中國南部的供應鏈而進行。中國的肯德基餐廳比美國多。

這種經濟交織也創造了一定程度的社會融合。中國可能是由共產黨執政的，但其主要城市卻在商業生活，私營企業和西方品牌的爭奪中th動，決不能將其誤認為蘇聯的灰色統一。耶魯大學歷史學家Odd Arne Westad在《外交事務》雜誌上指出：“中國社會比蘇聯社會更像美國社會。”

中美之間也有著牢固的科學和教育聯繫。習近平的女兒在哈佛接受教育。斯大林的女兒沒有送到耶魯。

在技術競賽中，中國還是美國的合理競爭對手，讓人想起太空競賽推動的美蘇競爭©Aleksandar plaveski / EPA-EFE
考慮到中美之間經濟和社會融合的程度，一些學者認為冷戰可能不是最好的歷史類比，儘管其他一些潛在的比較也同樣令人震驚。瑪格麗特·麥克米倫（Margaret Macmillan）寫下了第一次世界大戰起源的歷史，他認為“更重要的相似之處是1914年之前的英國和德國”。這是既有力量與新興力量之間的經典大國競爭。當時，有人認為德國和英國之間的經濟一體化程度使戰爭既非理性又不太可能。但這並不能阻止兩國陷入敵對狀態。

既研究中國又研究冷戰的韋斯塔德先生指出，與1946年的蘇聯人民不同，中國人享有40多年的和平與繁榮。因此，他說：“在危機中，與第二次世界大戰後的俄羅斯人相比，中國人更像是1914年的德國人，而不是精疲力竭。”他說。

在中國的民族主義者看來，渴望檢驗和展示國力的渴望是顯而易見的。 《環球時報》編輯胡希金在7月發推文說，中國“完全有能力在幾個小時內摧毀台灣的所有軍事設施，然後不久便佔領了台灣。中國軍隊和人民充滿了自信。”

現在中國海軍比美國海軍擁有更多的艦艇，並且都可以集中在西太平洋©Reuters
另一個歷史類比，在西方很少討論，但在東京經常聽到，是日本帝國與美國之間的衝突，在第二次世界大戰中達到了終點。正如日本一位資深外交官所看到的那樣：“中國人犯了我們犯的同樣錯誤，這是對美國在太平洋霸權的挑戰。”但是在珍珠港時期，日本的經濟規模僅為美國的10％。相比之下，中國現在的經濟規模是美國的三分之二，以購買力衡量的經濟規模更大。

在另一方面，現代中國與1930年代的日本之間的比較具有啟發性。日本帝國主義者辯稱，它正在將亞洲從西方帝國主義中解放出來（日本侵略的國家，例如中國和韓國，並不這樣認為）。在某些中國民族主義話語中也有類似的“文明衝突”的暗示，在這種話語中，中國的崛起被描繪為西方白人國家對全球秩序的統治結束了幾個世紀。

英德對抗和美日對抗最終導致戰爭。但是他們爆發於核武器時代。相比之下，核殲滅的威脅定義了冷戰。也許因此，儘管美蘇兩國經常通過代理人作戰，但它們從未在冷戰期間直接發生過衝突。北京清華大學著名學者嚴學通認為，對核衝突的恐懼使中美之間不太可能發動戰爭，這將使當前的美中對抗更像是冷戰，而不是冷戰。到兩次世界大戰為止。

特朗普在總統大選失敗後可能擔任美國國防部長的米歇爾·弗洛諾（MichèleFlournoy）表示，美國應加強其軍事能力以恢復威懾力。 。 。 ©馬克·威爾遜/蓋蒂

。 。 。暗示如果民主黨人喬·拜登進入白宮，新的美中競爭不會消失©Kevin Dietsch / Bloomberg
系統實力

但是，也許最有趣的比較是關於冷戰如何結束而不是它是如何開始的。比賽尚未在戰場上或太空中解決。最後，它取決於美國和蘇聯這兩個社會的韌性和成功。

最終，蘇維埃體係由於自身內部問題的重壓而崩潰。 （具有諷刺意味的是，這是共產黨人長期以來對資本主義制度的預言）。蘇聯的命運證明了美國外交官喬治·肯南（George Kennan）最初提出的戰略，他在1946年提倡耐心遏制蘇維埃政權，同時等待該系統的最終滅亡。肯南還認為，在與蘇聯的任何競爭中，美國自身製度的生命力都至關重要。

最後的比較最應該使美國人及其盟友感到不安。當前的總統選舉有可能在美國民主制度中引發一場危機，這是自19世紀以來從未發生過的危機。即使美國實現了特朗普未能保證的和平的權力移交，特朗普時代也顯示出社會和經濟分裂，這已使美國向內扭轉並損害了該國的國際聲望。

在中國的民族主義者圈子里肯定有渴望檢驗和證明自己的國力的嚮往©Thomas Peter / Reuters
特朗普-拜登競選的奇觀增強了中國人對美國衰落的感覺。上海復旦大學中國研究所的受託人埃里克·李（Eric Li）顛覆了冷戰的比喻-通過將美國當成蘇聯，以“兩個接近八十歲的老人之間的存在的鬥毆”為名，指的是特朗普先生和拜登先生。 “還記得（前蘇聯統治者）勃列日涅夫，安德羅波夫和切爾年科嗎？”相比之下，李書福說：“今天的中國與蘇聯幾十年前是相反的。它是實用的，方興未艾的，並且在全球範圍內具有聯繫。”

像李先生一樣，儘管親政府知識分子對中國充滿信心，但毫無疑問，習近平的中國也存在重大內部問題。正如韋斯塔德先生所說，這是一個“事實上的帝國，試圖表現得像一個民族國家”，從香港到西藏再到新疆，這種壓力正在顯現。但是中國也展現了蘇聯從未擁有的經濟實力。

如果美國和中國確實開始新的冷戰，以確定哪個國家將統治21世紀，那麼其國內體系的活力最終將決定誰佔上風。

不是冷戰
沒有兩方勢力
是圍堵

邊個係曾近平